%%%%%%%%%% Allgemein %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Einstellungen laden
\input{einstellungen}

% Breitere Abstände zwischen Wörtern erlauben, um zu breite Zeilen zu vermeiden
% Ähnlich wie sloppypar-Umgebung, wobei diese einen Wert von 3em setzt
\setlength{\emergencystretch}{1em}

% Sprache
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\selectlanguage{ngerman}

% Anführungszeichenstil
\usepackage[style=german,german=quotes]{csquotes}

% Lorem Ipsum
\usepackage{lipsum}

% erweiterte Schriftgrößenänderungen
\usepackage{relsize}

% Farben
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{transparent}

% Grafiken/Bilder
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{\imgpath}{\umlpath}}
\usepackage{subcaption}

% Standalone-Latex-Dateien einbinden
\usepackage{standalone}

% Programmierte Verktorgrafiken
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{fit}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{decorations.text}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{automata}

% zusätzliche Aufzählungsarten
\usepackage{paralist}

% zusätzliche Tabellenfunktionen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage{ltablex}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{longtable}
\usepackage{makecell}
\usepackage{ltablex}
\keepXColumns
\usepackage{array}
\newcolumntype{I}{>{\labelitemi~~}l<{}}
\newcommand{\talign}[2]{\multicolumn{1}{#1}{#2}}

% zusätzliche Aufzählungen
\usepackage{enumitem}

% mathematische Symbole der American Mathematical Society
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

% Berechnungen von Längenangaben
\usepackage{calc}

% Rotation
\usepackage{rotating}

% URLs
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[anythingbreaks]{breakurl}

% Hypelinks
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
	pdftitle={\titel},			% PDF-Titel
	pdfauthor={\autor},			% PDF-Autor
	pdfcreator={LuaLaTeX},
	breaklinks,
	hidelinks,					% Links nicht umrahmen
	bookmarksnumbered=true,		% Überschriftnummerierung im PDF-Inhalt anzeigen
	pageanchor=true				% \ref und \cite Zahlen auch als Link darstellen
}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{nameref}

% Glossar
\usepackage[
	toc,				% Verzeichnisse ins Inhaltsverzeichnis aufnehmen
	acronym,			% Abkürzungsverzeichnis
	nonumberlist,		% keine Seitenzahlen in Verzeichnissen
	nomain,				% keine main.glo Datei
	nogroupskip,		% kein Abstand zwischen Einträgen mit dem gleichen Anfangsbuchstaben
	style=long			% Verzeichnis als longtable darstellen
]{glossaries}
\newglossarystyle{mystyle}{
	\setglossarystyle{long}
	\renewenvironment{theglossary}
	{\begin{longtable}{p{4cm}p{\glsdescwidth+1cm}}}
		{\end{longtable}}
}
\renewcommand{\glsnamefont}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\glsr}[2][]{
	\glsdisp[#1]{#2}{\glsentryshort{#2} (\glsentrylong{#2})}
}
%include pdf to document
\usepackage{pdfpages}

% BibTex
\usepackage[
	backend=biber,		% Bibliograhpieprogramm
	bibencoding=utf-8,	% Kodierung
	sortlocale=de_DE,	% Sortiersprache
	bibstyle=ieee,		% Stil des Literaturverzeichnisses
	citestyle=numeric,	% Stil der Referenzen (ieee: [1], [2] | numeric: [1, 2])
	dashed=false		% true: bei mehreren Quellen mit dem selben Author wird ab dem 2. Mal ein Strich (-----) anstelle des Namens verwendet (nur bei bibstyle=ieee|authoryear nötig)
]{biblatex}
\DefineBibliographyStrings{ngerman}{
	bibliography={Literaturverzeichnis},	% Literaturverzeichnis statt Literatur als Überschrift
	url={[Online]\adddot\addspace URL}								% "URL: http://..." statt "Adresse: http://..." in Quellenangabe
}
\DeclareNameAlias{author}{last-first}						% Nachname vor Vorname
\let\lastnameformat=\textnormal								% Nachname nicht komplett in Großbuchstaben
\DeclareFieldFormat{labelnumberwidth}{\mkbibbrackets{#1}}	% Eckige Klammer in Literaturverzeichnis
\DeclareFieldFormat{shorthandwidth}{\mkbibbrackets{#1}}		% Eckige Klammer bei Zitaten
\urlstyle{same}												% gleiche Schrift für URL
\addbibresource{literatur.bib}								% Literaturdatenbank einbinden

\usepackage{xpatch}
\xpatchbibdriver{online}
{\printtext[parens]{\usebibmacro{date}}}
{\iffieldundef{year}
	{}
	{\printtext[parens]{\usebibmacro{date}}}}
{}
{\typeout{There was an error patching biblatex-ieee (specifically, ieee.bbx's @online driver)}}

% Querformat für Seiten
\usepackage{pdflscape}

\usepackage{xparse}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










%%%%%%%%%% Eigene Environments %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Grafiken/Bilder
\usepackage{newfloat}
\DeclareFloatingEnvironment[
fileext=lop,
listname={Diagrammverzeichnis},
name=Diagramm,
placement=tp,
within=none
]{uml}

% Andere
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Anmerkung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










%%%%%%%%%% Formatierungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Zeilenabstand
\usepackage[
	%singlespacing
	onehalfspacing
	%doublespacing
]{setspace}

% Seitenränder und Höhe von Kopf- und Fußzeile
\usepackage{geometry}

% Standardschriftart: Helvetica
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{lmodern}

% Monospace Schriftart definieren
\usepackage{fontspec}
\setmonofont{\monofont}

% Rahmen um Text o.a.
\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{myframe}[1][]{
	arc=0pt,
	outer arc=0pt,
	colback=white,
	boxrule=0.8pt,
	#1
}
\usepackage{efbox}

% Nummer der caption ohne Kapitelzahl
\usepackage{chngcntr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










%%%%%%%%%% Kopf- und Fußzeile %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

% Abstand zwischen Kopfzeile und \chapter{title}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\vspace*{0.0\baselineskip}}
% kursive Seitenzahl
\renewcommand{\pagemark}{\textit{\thepage}}
% Fußzeile mittig
\cfoot*{\pagemark}
%     ^ Stern: Fußzeile wird auch auf seiten mit \pagestyle{plain} wie z.B. \chapter{title} angezeigt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










%%%%%%%%%% Code %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Package für Codedarstellung mit Syntax-Highlighting
% Benutzung: 
% \begin{lstlisting}
% 	<Code/>
% \end{lstlisting}
\usepackage{listings}

% Definition eigener Klassen von Schlüsselwörter für das Syntax-Highlighting
\makeatletter
% Klassen
\lst@InstallKeywords k{classes}{classstyle}\slshape{classstyle}{}ld
\makeatother

% blue: 569cd6
% lightblue: 9cdcfe
% maroon: cd9178

\newcommand{\keywordstyle}{\color[HTML]{0000ff}}
\newcommand{\commentstyle}{\color[HTML]{228b22}}
\newcommand{\stringstyle}{\color[HTML]{800000}}

% allgemeine Styles
\lstset{
	inputpath=\codepath,
	frame=tb,														% Umrandung (t - top, b - bottom)
	rulecolor=\color[HTML]{999999},									% Rahmenfarbe
	numbers=left,
	numberstyle=\color[HTML]{808080},													% Zeilenzahlen
	xleftmargin=.75cm,framexleftmargin=.75cm,						% Zeilenzahlen innerhalb des Rahmens
	backgroundcolor=\color[HTML]{ffffff},							% Hintergrundfarbe
	tabsize=4,
	columns=fullflexible,
	basicstyle=\scriptsize,											% Schriftgröße
	upquote=true,
	aboveskip={1\baselineskip},										% Abstand nach oben
	captionpos=b,													% Position der Beschreibung
	columns=fixed,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=true,
	breaklines=true,
	showtabs=false,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	identifierstyle=\ttfamily,
}

% spreachspezifische Styles
\lstdefinestyle{csharp}{
	keywordstyle=\keywordstyle,								% Highlight-Farben
	commentstyle=\commentstyle,
	stringstyle=\stringstyle,
	classstyle=\color[HTML]{2b91af},
	morekeywords={
		abstract, as, base, bool, break, byte, case, catch, char, checked, class, const, continue, decimal, default, delegate, do, double, else, enum, event, explicit, extern, false, finally, fixed, float, for, foreach, goto, if, implicit, in, int, interface, internal, is, lock, long, namespace, new, null, object, operator, out, override, params, private, protected, public, readonly, ref, return, sbyte, sealed, short, sizeof, stackalloc, static, string, struct, switch, this, throw, true, try, typeof, uint, ulong, unchecked, unsafe, ushort, using, using, static, virtual, void, volatile, while, add, alias, ascending, async, await, by, descending, dynamic, equals, from, get, global, group, into, join, let, nameof, on, orderby, partial, partial, remove, select, set, value, var, when, where, where, yield
	},
	moreclasses={													% Klassen angaben, damit dieses mit classescolor hervorgehoben werden
		GuiBildNummer,TeachDialogName,TeachDialogAuswahl,TeachGruppenId,EinrichtAssistentStatusEnum_f12199,TeachButtonIstwert
	}
}
\lstdefinestyle{xml}{
	language={XML},
	morestring=[b]",
	morecomment=[s]{<?}{?>},
	morecomment=[s]{<!--}{-->},
	stringstyle=\color[HTML]{99401d},
	tagstyle=\color[HTML]{002385},
	keywordstyle=\color[HTML]{808080},
	commentstyle=\commentstyle,
	morekeywords={xmlns,version,type,standalone,name,kid,activityCondition,textResource},	% list your attributes here
	%moreidentifiers={PanelGroup,SectionGroup,TableGroup,ColumnGroup,ParameterItem}
}

\lstdefinelanguage{go}{
	morekeywords=[1]{package,import,func,type,struct,return,defer,panic,recover,select,var,const,iota,},%
	morekeywords=[2]{string,uint,uint8,uint16,uint32,uint64,int,int8,int16,int32,int64,bool,float32,float64,complex64,complex128,byte,rune,uintptr,error,interface},%
	morekeywords=[3]{map,slice,make,new,nil,len,cap,copy,close,true,false,delete,append,real,imag,complex,chan,},%
	morekeywords=[4]{for,break,continue,range,go,goto,switch,case,fallthrough,if,else,default,},%
	morekeywords=[5]{Println,Printf,Error,Print,},%
	sensitive=true,%
	morecomment=[l]{//},%
	morecomment=[s]{/*}{*/},%
	morestring=[b]',%
	morestring=[b]",%
	morestring=[s]{`}{`},%
	keywordstyle=\keywordstyle,
	commentstyle=\commentstyle,
	stringstyle=\stringstyle,
}

\newcommand\YAMLcolonstyle{\color{gray}\mdseries}
\newcommand\YAMLvaluestyle{\stringstyle\mdseries}
\lstdefinelanguage{yaml}{
	sensitive=false,
	keywords={true,false,null,y,n},
	comment=[l]{\#},
	morestring=[b]',
	morestring=[b]",
	moredelim=**[il][\YAMLcolonstyle{:}\YAMLvaluestyle]{:},
	keywordstyle=\keywordstyle,
	commentstyle=\commentstyle,
	stringstyle=\YAMLvaluestyle,
}

\lstdefinelanguage{ebnf}{
	keywords={grammar,parser,lexer},
	morecomment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	morestring=[b]',
	literate=*{
		{+}{{{\color[HTML]{dd0000}+}}}1
		{*}{{{\color[HTML]{dd0000}*}}}1
		{?}{{{\color[HTML]{dd0000}?}}}1
		{|}{{{\color[HTML]{44bbcc}|}}}1
	},
	keywordstyle=\keywordstyle,
	commentstyle=\commentstyle,
	stringstyle=\stringstyle,
}

\lstdefinestyle{bash}{
	language={bash},
	keywordstyle=\keywordstyle,
	commentstyle=\commentstyle,
	stringstyle=\stringstyle,
}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
	mathescape=true,
	morekeywords={input, output, variables, return, begin, end, do, while, if, else, func, new, push, pop, append},
	keywordstyle=\keywordstyle,
}
\lstdefinelanguage{regex}{
	literate=*{
		{a-z}{{{\keywordstyle{}a-z}}}3
		{A-Z}{{{\keywordstyle{}A-Z}}}3
		{0-9}{{{\keywordstyle{}0-9}}}3
		{*}{{{\stringstyle{}*}}}1
		{?}{{{\stringstyle{}?}}}1
		{+}{{{\stringstyle{}+}}}1
		{|}{{{\commentstyle{}|}}}1
		{\{}{{{\commentstyle{}\{}}}1
		{\}}{{{\commentstyle{}\}}}}1
	},
}



\definecolor{eclipseStrings}{RGB}{42,0.0,255}
\definecolor{eclipseKeywords}{RGB}{127,0,85}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
	commentstyle=\color{eclipseStrings}, % style of comment
	stringstyle=\color{eclipseKeywords}, % style of strings
	string=[s]{"}{"},
	comment=[l]{:\ "},
	morecomment=[l]{:"},
	literate=
	*{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
	{1}{{{\color{numb}1}}}{1}
	{2}{{{\color{numb}2}}}{1}
	{3}{{{\color{numb}3}}}{1}
	{4}{{{\color{numb}4}}}{1}
	{5}{{{\color{numb}5}}}{1}
	{6}{{{\color{numb}6}}}{1}
	{7}{{{\color{numb}7}}}{1}
	{8}{{{\color{numb}8}}}{1}
	{9}{{{\color{numb}9}}}{1}
}
% zusätzliche Symbolzeichen
\usepackage{textcomp}

% Code-Caption-Benennung
\renewcommand{\lstlistingname}{Quellcode}
% Listsings-Verzeichnis umbenennen
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Quellcodeverzeichnis}
% Inline Code
\DeclareRobustCommand{\code}[1]{{%
		\begingroup%
		\setlength{\fboxsep}{2pt}%
		\colorbox[HTML]{f3f4f4}{\texttt{\color[HTML]{24292e}\vphantom{Ay}{\smaller\detokenize{#1}}}}%
		\endgroup%
	}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










%%%%%%%%%% Util %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[prependcaption,textsize=small]{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{linecolor=yellow,backgroundcolor=yellow!25,bordercolor=yellow}{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
